["Aktuelle Informationen, Produkte und Erfahrungsberichte sind unter zitbox.ch zu finden. Im Community-Bereich der \u00abzITBOx\u00bb besteht zudem die M\u00f6glichkeit, sich mit anderen Lehrpersonen und den Projektteams zu vernetzen und sich in Diskussionen aktiv zu beteiligen.", "Der Bildungsrat hat die Vorgaben zur Weiterbildung im Rahmen der IT-Bildungsoffensive in Form von Weisungen definiert. Alle Lehrpersonen der Volksschule leisten in den Jahren 2022 bis zum Ende der ITBO im Jahr 2027 total 72 Stunden (verteilt \u00fcber die f\u00fcnf Jahre) an individueller und teambezogener Weiterbildung im Bereich der digitalen Kompetenzen. Die Schulleitung bestimmt dabei die Aufteilung der Weiterbildung auf die individuelle und die schulinterne Weiterbildung. Mindestens 30 Stunden von den 72 Stunden sind im Rahmen der individuellen Weiterbildung \u00fcber die Weiterbildungsplattform \u00abaprendo\u00bb zu leisten.", "In den Weisungen \u00fcber die Weiterbildung von Volksschullehrpersonen im Rahmen der IT-Bildungsoffensive wird in Art. 2 bei den Lehrpersonen keine Unterscheidung nach dem Besch\u00e4ftigungsgrad vorgenommen. Somit gilt die Vorgabe f\u00fcr alle Lehrpersonen, unabh\u00e4ngig von ihrem Pensum.", "Ja, die Weisungen in Bezug auf die Weiterbildung im Rahmen der ITBO gelten auch f\u00fcr die Schulischen Heilp\u00e4dagogen. Die Schulleitung vor Ort bestimmt unter Vorbehalt von Absatz 1 der Bestimmung die Aufteilung der Weiterbildung auf die individuelle und die schulinterne Weiterbildung.", "Die Weisungen des Bildungsrates zur verpflichtenden Weiterbildung via aprendo gelten f\u00fcr Logop\u00e4den/innen nicht. Trotzdem steht den Logop\u00e4den/innen die Weiterbildungsplattform \u00abaprendo\u00bb ebenfalls zur Verf\u00fcgung und kann genutzt werden.", "Gem\u00e4ss Weisungen des Bildungsrates m\u00fcssen alle Lehrpersonen der Volksschule in den Jahren 2022 bis zum Ende der ITBO im Jahr 2027 total 72 Stunden (verteilt \u00fcber die f\u00fcnf Jahre) an individueller und teambezogener Weiterbildung im Bereich der digitale Kompetenzen leisten. Mindestens 30 Stunden m\u00fcssen als individuelle Weiterbildung \u00fcber die Angebote des Kompetenzzentrums Digitalisierung und Bildung der P\u00e4dagogischen Hochschule St.Gallen im Rahmen der IT-Bildungsoffensive genutzt werden. Die Schulleitungen vor Ort bestimmen dabei die genaue Aufteilung der Weiterbildung in die individuelle und die teambezogene Weiterbildung. Sie setzen auch die Schwerpunkte in Bezug auf die pers\u00f6nliche Weiterbildung der einzelnen Lehrpersonen. Dies erfolgt idealerweise in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit den Lehrpersonen im Rahmen des Mitarbeitergespr\u00e4chs (MAG).", "Als Hilfestellungen zur Planung der Weiterbildung vor Ort bieten wir ein Dokument an, in dem ersichtlich wird, was unter digitaler Kompetenz verstanden wird.", "Auftraggeberin ist die Regierung des Kantons St. Gallen. Die ITBO ist ein F\u00f6rderprogramm, das unabh\u00e4ngig von den \u00abregul\u00e4ren\u00bb Rechts- und Finanzierungsgrundlagen auf der Staatsebene des Kantons durch das Parlament erlassen und durch die Stimmbev\u00f6lkerung an der Urne im Februar 2019 gutgeheissen wurde. Weitere Infos finden Sie unter: IT-Bildungsoffensive | itbo.sg.ch", "Die PHSG als Lead-Organisation ist von der Regierung beauftragt, den Schwerpunkt 1 (Volksschule und Mittelschulen) umzusetzen. Sie wurde beauftragt, das Kompetenzzentrum Digitalisierung & Bildung zu gr\u00fcnden. Weitere Infos finden SIe unter: www.phsg.ch/kodibi", "\u00abzITBOx\u00bb ist eine projekt\u00fcbergeordnete Transfer- und Vernetzungsplattform. Neben der Information hat die \u00abzITBOx\u00bb auch starken Vernetzungs- und Austauschcharakter. Sie ist eine Plattform, welche den Austausch \u00fcber die Schultr\u00e4ger hinweg erm\u00f6glicht und zudem die stufen- und zyklusunabh\u00e4ngige Vernetzung f\u00f6rdert. Weitere Infos finden SIe unter: zitbox.ch. \u00abaprendo\u00bb ist die Weiterbildungsplattform. Die Plattform wird \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre agil weiterentwickelt (Funktionsumfang, Modulinhalte, Usability). Weitere Infos finden Sie unter: www.aprendo.ch", "Die einmalige Registrierung f\u00fcr alle digitalen Plattformen des Schwerpunkt 1 ist \u00fcber die \u00fcbergeordnete Transfer- und Vernetzungsplattform \u00abzITBOx\u00bb zu t\u00e4tigen. Der Login wird \u00fcber den Schweizer Authentifizierungsdienst von Switch edu-ID erm\u00f6glicht. Im Zug dieser Registrierung wird eine \u00abSwitch edu-ID\u00bb erstellt oder eine bereits bestehende \u00abSwitch edu-ID\u00bb mit der \u00abzITBOx\u00bb verkn\u00fcpft.", "Lehrpersonen, die \u00fcbergeordnet \u00fcber die \u00abzITBOx\u00bb registriert sind, haben mit demselben Login automatisch ohne weitere Registrierung auch Zugang zur Weiterbildungsplattform \u00abaprendo\u00bb.", "Die Frage ist nicht, wie hart wir auf jugendliche Straftaten reagieren, sondern wie sinnvoll und nachhaltig wir reagieren. Ziel des Jugendstrafrechts ist es, zu verhindern, dass jugendliche Straft\u00e4ter erneut straff\u00e4llig werden. Es kann dann erreicht werden, wenn wir die Ursachen der strafbaren Handlungen untersuchen und es gelingt, diese zu beseitigen. Das schweizerische Jugendstrafrecht erm\u00f6glicht dies, indem es auf sinnvolle, auf den Einzelfall abgestimmte L\u00f6sungen setzt, die Nachhaltigkeit versprechen.", "Begleiten Sie Ihr Kind zu den ersten Befragungen durch die Polizei oder die Jugendanwaltschaft. Wenn keine \u00fcberwiegenden Interessen entgegenstehen, haben Sie das Recht, den Befragungen beizuwohnen. Sie erfahren so aus erster Hand, was vorgefallen ist und lernen die zust\u00e4ndigen Personen kennen. Sie werden dabei auch \u00fcber die n\u00e4chsten Verfahrensschritte informiert. Sie sind verpflichtet, bei der Erhebung der pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse mitzuwirken. Sie k\u00f6nnen sich nicht auf ein Zeugnisverweigerungsrecht berufen.", "Die gesetzlichen Vertreter und ein allf\u00e4lliger Beistand werden immer \u00fcber ein geringf\u00fcgiges Verfahren informiert. Bei erheblicheren Delikten oder im Wiederholungsfall werden bei den Lehrkr\u00e4ften Ausk\u00fcnfte \u00fcber Wahrnehmungen zur Person und zu deren Verhalten eingeholt. Die Lehrpersonen, wie auch andere an der Erziehung Beteiligte, sind zur Auskunft gegen\u00fcber der Jugendanwaltschaft verpflichtet. Wenn Sie dadurch Kenntnisse vom Strafverfahren erhalten, k\u00f6nnen sie zur Verschwiegenheit verpflichtet werden. Mit Lehrmeistern wird nach M\u00f6glichkeit kein Kontakt aufgenommen. Ist aber eine l\u00e4ngere Begleitung des Jugendlichen notwendig, kann auch der Arbeitsbereich miteinbezogen werden.", "Das strafrechtliche Verfahren bei Jugendlichen ist in der Schweiz grunds\u00e4tzlich nicht \u00f6ffentlich. Eine \u00f6ffentliche Verhandlung wird nur in Ausnahmef\u00e4llen angeordnet. Die meisten Urteile, gut 90 Prozent, werden im Kanton St. Gallen von der Jugendanw\u00e4ltin oder dem Jugendanwalt in der Form eines Strafbefehls ausgef\u00e4llt. Die Verhandlung findet in den R\u00e4umen der Jugendanwaltschaft, unter obligatorischer Teilnahme des angeschuldigten Jugendlichen und mindestens eines Elternteils statt.", "F\u00fcr die Busse haftet ausschliesslich der verurteilte Jugendliche. Die Jugendanwaltschaft legt aus erzieherischen \u00dcberlegungen grossen Wert darauf, dass nicht die Eltern f\u00fcr ihre Kinder einspringen. Ratenzahlungen und Zahlungsaufschub werden deshalb auf Nachfrage gew\u00e4hrt. Jeder Jugendliche soll so die geschuldete Summe mit Freizeit- und Ferienarbeit und Taschengeldeinschr\u00e4nkungen selber leisten k\u00f6nnen. Ein Jugendlicher haftet in der Regel f\u00fcr den durch ihn verursachten Schaden. Die Eltern k\u00f6nnen nicht belangt werden.", "Nein, die Schulden k\u00f6nnen nicht beim Staat abgearbeitet werden. Die Jugendanwaltschaft bemisst aber Busse und Verfahrenskosten in der Regel so, dass es f\u00fcr das Kind oder den Jugendlichen m\u00f6glich sein sollte, die Summe mit entsprechendem Einsatz innerhalb angemessener Frist selbst aufzukommen.", "Wer Gesetze im Strassenverkehr in grober Weise \u00fcbertritt, muss mit dem Entzug oder der Verweigerung des F\u00fchrerausweises rechnen. Diese Entscheidung liegt aber in der Kompetenz des Strassenverkehrsamtes.", "Jugendliche werden nur dann im Strafregister eingetragen, wenn sie wegen einem Vergehen oder Verbrechen verurteilt und ein Freiheitsentzug, eine Unterbringung in einer geschlossenen Einrichtung, eine offene Unterbringung in einer Einrichtung oder bei Privatpersonen oder eine ambulante Behandlung angeordnet wurde. Bei Jugendlichen werden die Eintr\u00e4ge von Urteilen, die einen Freiheitsentzug oder eine Unterbringung in einer geschlossenen Einrichtung enthalten, nach zehn Jahren, von Urteilen, die eine offene Unterbringung enthalten, nach sieben Jahren von Urteilen die einzig eine ambulante Behandlung enthalten, nach f\u00fcnf Jahren von Amtes wegen aus dem Strafregister entfernt.", "Nein. Wenn Sie bereits fr\u00fcher im Kanton St.Gallen auf die Jagd gegangen sind oder gefischt haben, sind ihre Daten bereits registriert, inkl. Jagdpr\u00fcfung und/oder SaNa-Ausweis. Melden Sie sich an und dr\u00fccken Sie auf den Link 'Benutzerdaten nicht bekannt oder vergessen'.", "F\u00fcr einige Produkte brauchen Sie bestimmte Pr\u00fcfungen, z.B. die Jagdpr\u00fcfung. Das System kontrolliert, ob diese Regel erf\u00fcllt ist. Wenn Sie sich als Neukunden registrieren, wird ein neuer Datensatz angelegt. Darin ist ihre Jagdpr\u00fcfung nicht gespeichert, weil dazu der Jagdf\u00e4higkeitsausweis dem ANJF eingereicht werden muss, um ihn registrieren zu lassen. Falls Sie Ihren Jagdausweis bereits fr\u00fcher eingereicht haben, melden Sie sich beim ANJF.", "Nein. Jagdp\u00e4sse sind pers\u00f6nlich und nicht \u00fcbertragbar. Deshalb muss jede Person ein eigenes Login erstellen.", "Nein. Jagdp\u00e4sse sind pers\u00f6nlich und nicht \u00fcbertragbar. Deshalb muss jede Person ein eigenes Login erstellen.", "In Ihrem Benutzerkonto im Webshop sind alle von Ihnen erworbenen Produkte gespeichert. Sie k\u00f6nnen jederzeit eine Kopie ausdrucken.", "Melden Sie sich beim ANJF. Sie erhalten kostenlos ein Duplikat Ihres Jahres-Jagdausweises oder P\u00e4chterausweises.", "In Ihrem Benutzerkonto im Webshop sind alle von Ihnen erworbenen Produkte gespeichert. Sie k\u00f6nnen jederzeit eine Kopie ausdrucken. Wenn Sie das Patent bei einer Ausgabestelle bezogen haben, melden Sie sich dort telefonisch oder am Schalter. Auch beim ANJF kann man Ihnen weiterhelfen.", "In Ihrem Benutzerkonto im Webshop sind alle von Ihnen erworbenen Produkte gespeichert. Sie k\u00f6nnen jederzeit eine Kopie ausdrucken.", "Nein. Der Webshop akzeptiert ausschliesslich Kreditkartenzahlungen oder TWINT. Sie m\u00fcssen Ihr Fischereipatent bei der Ausgabestelle vor Ort beziehen. Jagdausweise erhalten Sie bei ANJF gegen Rechnung.", "VISA, MasterCard, PostFinance Pay und TWINT.", "Es gibt keine R\u00fcckerstattung des Kaufpreises. Mit dem Kauf im Webshop haben Sie einen Kaufvertrag abgeschlossen und keinen Anspruch darauf, von diesem zur\u00fcckzutreten. Ein Recht auf Umtausch oder R\u00fcckgabe des Jagdausweises gibt es nicht.", "Ja. Gekauft ist gekauft, lautet die Regel. Mit dem Kauf im Webshop haben Sie einen Kaufvertrag abgeschlossen und keinen Anspruch darauf, von diesem zur\u00fcckzutreten. Ein Recht auf Umtausch oder R\u00fcckgabe des Patentes gibt es nicht.", "Vor der erstmaligen Erfassung in der Jagddatenbank eFJ pr\u00fcfen wir den Jagdf\u00e4higkeitsausweis (Pr\u00fcfungszeugnis). Dieser ist einzusenden an das Amt f\u00fcr Natur, Jagd und Fischerei, Davidstrasse 35, 9001 St.Gallen oder per Mail an info.anjf@sg.ch. Wenn Sie unsicher sind, ob Ihre Personalien bereits im eFJ erfasst sind, geben wir Ihnen gerne Auskunft +41 58 229 39 53.", "Nein. Jede Patentart wird zum festgelegten Kaufpreis verkauft.", "Nein. Jede Patentart wird zum festgelegten Kaufpreis verkauft.", "Die Schultr\u00e4ger bestimmen den lokalen Planungsstichtag selbst. Die Erhebung durch das Bildungsdepartement erfolgt, wie bisher beim Pensenpool f\u00fcr f\u00f6rdernde Massnahmen, zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt, zu welchem die Planung umgesetzt ist.", "Der Personalpool umfasst s\u00e4mtliche Lektionen, die die Lehrpersonen einer Schule insgesamt unterrichten. Es sind die Lektionen, die im Stundenplan aufgef\u00fchrt sind und w\u00e4hrend denen die Lehrpersonen tats\u00e4chlich mit den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im Unterricht arbeiten. Die weiteren Bereiche des Berufsauftrags (Arbeitsfelder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Schule, Lehrperson) sowie die Altersentlastung sind nicht Teil des Personalpools und werden entsprechend nicht ber\u00fccksichtigt.", "Nein, denn der Personalpool umfasst nur jene Lektionen, welche die Lehrpersonen einer Schule tats\u00e4chlich unterrichten. Flexibilisierungen in andere Arbeitsfelder des Berufsauftrags sind entsprechend nicht zu ber\u00fccksichtigen.", "Nicht Teil des Personalpools einer Schule sind die Lektionen, welche durch die Landeskirchen unterrichtet werden: Landeskirchlicher Religionsunterricht und allf\u00e4llige Wahlfachangebot der als \u00f6ffentlich-rechtliche K\u00f6rperschaft anerkannten Religionsgemeinschaften.", "Der Personalpool umfasst das gesamte Unterrichtspensum einer Schule. Assistenzen sind nicht mit Unterrichten gleichzusetzen und werden daher beim Personalpool nicht ber\u00fccksichtigt.", "Hausaufgabenhilfe ist keine verbindliche Aufgabe der St.Galler Volksschule, sondern sie ist ein freiwilliges Angebot f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und ist daher nicht beim Personalpool zu ber\u00fccksichtigen. Anders der Nachhilfe-Unterricht, der im Pool Sonderp\u00e4dagogik zu verbuchen ist.", "Der Regelunterricht entspricht der Lektionentafel \u00abObligatorischer Unterricht\u00bb. Die dort aufgef\u00fchrten Fachbereiche und Dotationen sind f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler verbindlich. Der Pool Wahlf\u00e4cher/Individuelle Schwerpunkte entspricht der gleichnamigen Lektionentafel. Diese f\u00fchrt auf, welche Wahlf\u00e4cher eine Oberstufe anbieten muss. Sie macht keine Aussage zur Pflicht der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler.", "Nein. Der Personalpool richtet sich an den einzelnen Schultr\u00e4ger. Verschiebungen zwischen zwei Schultr\u00e4gern sind nicht m\u00f6glich.", "Der Pro-Kopf-Faktor ist keine statische Gr\u00f6sse, die ohne Vorbereitung festgelegt werden kann. Er basiert auf zwei Voraussetzungen: Klassen- und Unterrichtsorganisation, Sch\u00fclerinnen- und Sch\u00fclerzahl.", "Die Klassengr\u00f6ssen sind verbindlich. Gem\u00e4ss Volksschulgesetz sind jedoch begr\u00fcndete Abweichungen m\u00f6glich.", "Der Pro-Kopf-Faktor h\u00e4ngt von der Klassen- und Unterrichtsorganisation und von der Anzahl Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ab. Wenn die Schulbeh\u00f6rde im Fr\u00fchjahr die Unterrichtspensen f\u00fcrs n\u00e4chste Schuljahr festlegt und die Anstellungsvertr\u00e4ge der Lehrpersonen unterschrieben werden, kann es bis zum Schuljahresbeginn passieren, dass durch Zu- oder Wegz\u00fcge die Anzahl der Schulkinder und damit der Pro-Kopf-Faktor schwankt.", "Die Festsetzung des Unterrichtspensums und somit auch des Pro-Kopf-Faktors je Stufe liegt in der Kompetenz des Schultr\u00e4gers. Er legt die kommunalen Verfahren fest und bestimmt, welche Entscheide lokal auf welcher F\u00fchrungsstufe gef\u00e4llt werden. Es wird empfohlen, bei der Zuweisung der Lektionen zur Klassenteilung an die einzelnen Fachbereiche und Klassen die Lehrpersonen anzuh\u00f6ren und einzubeziehen.", "Die Berechnung der Pro-Kopf-Faktoren basiert auf folgenden Grundlagen: Reglement \u00fcber die Unterrichtsorganisation vom 29. August 2007 (anwendbar bis Juli 2017), Weisungen zur Klassenbildung in der Volksschule vom 29. August 2007, Rahmenbedingungen zum Lehrplan Volksschule, Lektionentafeln (in Vollzug ab 1. August 2017), Volksschulgesetz: Klassengr\u00f6ssen (Art. 27 VSG)", "Die Berechnung der Pro-Kopf-Faktoren orientiert sich an den bisherigen Weisungen zur Klassenbildung, anwendbar bis und mit Schuljahr 2016/17. Im Nachtrag dieser Weisungen sind f\u00fcr die einzelnen Klassen die Lehrpersonenpensen aufgef\u00fchrt. F\u00fcr Mehrklassen standen bisher mehr Lektionen zur Verf\u00fcgung, damit beispielsweise der Fremdsprachenunterricht in Jahrgangsgruppen und damit in unterschiedlichen Niveaus erfolgen konnte.", "Die Berechnung der Pro-Kopf-Faktoren orientiert sich an den bisherigen Weisungen zur Klassenbildung, anwendbar bis und mit Schuljahr 2016/17. Eine weitere wichtige Grundlage f\u00fcr die Faktoren sind die Lektionentafeln im Lehrplan Volksschule, die per Schuljahr 2017/18 \u00c4nderungen erfahren. Bei der Berechnung der Faktoren-Erh\u00f6hung f\u00fcr Niveau-Unterricht wurde mit einem Maximal-beispiel gerechnet.", "Die ausserordentliche Wartung von eTaxes ist f\u00fcr Freitag, 22. M\u00e4rz 2024 geplant. Sie kann zwischen 19:00 und 24:00 Uhr zu Unterbrechungen f\u00fchren. Es wird empfohlen, die Einreichung der elektronischen Steuererkl\u00e4rung ausserhalb dieses Zeitfensters vorzunehmen.", "Die eTaxes-Software kann im Download-Bereich f\u00fcr die Betriebssysteme Windows, MacOS und Linux heruntergeladen werden. Folgen Sie dazu dem nachfolgenden Link: zum Download-Bereich.", "Wenn Ihr Betriebssystem Ihnen bei der Installation einer Anwendung anzeigt, dass Sie keine Schreibrechte im Programme-Ordner haben, bedeutet dies, dass Sie sich mit einem eingeschr\u00e4nkten Benutzerkonto angemeldet haben. F\u00fcr die Installation von Software ben\u00f6tigen Sie ein Benutzerkonto mit Administratorrechten. Melden Sie sich mit einem Administrator-Konto an oder f\u00fchren Sie die Anwendung mit Administratoren-Rechten aus.", "Unter Linux-Distributionen kann es notwendig sein, eine Datei nach dem Download ausf\u00fchrbar zu machen. Dazu kann die Datei direkt mit dem Befehl 'sh ./SGnP2022_installieren_unix_64bit.sh' ausgef\u00fchrt werden.", "Wenn Sie eine der folgenden Wertschriftenarten in der Steuererkl\u00e4rung erfasst haben, muss dazu ein Beleg (Pflichtbeilage) hochgeladen werden: Steuerbewerteter Depotauszug (sofern nicht eSteuerauszug, welcher automatisch nach Import eingebunden wird), Lotteriegewinne, Kassenobligation, Termingeldkonti, \u00fcbrige Guthaben (nur bis eTaxes Version 2021 - 1.4.0).", "Ja, bei einer digitalen \u00dcbermittlung befindet sich die Steuererkl\u00e4rung in einer Wartefrist. W\u00e4hrend drei Tagen (72 Stunden) haben Sie die M\u00f6glichkeit, einen festgestellten Fehler zu korrigieren und die Steuererkl\u00e4rung einfach neu einzureichen.", "oBeam ist eine App f\u00fcr das mobile Ger\u00e4t zum Digitalisieren von Dokumenten und \u00dcbertragen dieser Dokumente an eTaxes. Die App funktioniert nur im Zusammenhang mit den entsprechenden Anwendungen und kann in eTaxes ab der Steuerperiode 2021 genutzt werden.", "Zu den grunds\u00e4tzlichen Fragen des Menschen geh\u00f6rt jene nach seiner Herkunft. Die Arch\u00e4ologie leistet einen grossen Beitrag zur Beantwortung. Vor allem f\u00fcr die Erforschung der Zeiten ohne schriftliche \u00dcberlieferung ist man auf Zeugnisse angewiesen, die im Boden und an alten Bauwerken \u00fcberliefert sind.", "Als Angestellte oder Beauftragte von kantonalen arch\u00e4ologischen Stellen f\u00fchren sie Ausgrabungen durch und werten diese wissenschaftlich aus. An Universit\u00e4ten erarbeiten sie die f\u00fcr die Forschung unerl\u00e4sslichen Fragestellungen und bilden den Nachwuchs aus. Im Museum vermitteln sie der \u00d6ffentlichkeit arch\u00e4ologisches Wissen.", "Nach der Matura k\u00f6nnen Sie an der Universit\u00e4t das Studium der Geisteswissenschaften in einer Kombination von mehreren F\u00e4chern beginnen, z. B. Ur- und Fr\u00fchgeschichte, klassische Arch\u00e4ologie, Mittelalterarch\u00e4ologie, Geschichte, Kunstgeschichte oder Ethnologie.", "Nach einer abgeschlossenen Berufslehre, wenn m\u00f6glich in zeichnerischer oder bautechnischer Richtung, steigen Sie unten ein und lernen \u00abon the job\u00bb. Aufstiegsm\u00f6glichkeiten ergeben sich durch die Berufserfahrung. Nach dem Besuch entsprechender Kurse k\u00f6nnen Sie die Pr\u00fcfung zum eidgen\u00f6ssisch diplomierten Grabungstechniker / zur eidgen\u00f6ssisch diplomierten Grabungstechnikerin absolvieren.", "Die Kantonsarch\u00e4ologie St.Gallen ist seit 2003 als Einsatzbetrieb f\u00fcr den zivilen Ersatzdienst anerkannt und kann bis zu zwei Zivildienstleistende gleichzeitig besch\u00e4ftigen.", "Nein. Die Zust\u00e4ndigkeit der St.Galler Kantonsarch\u00e4ologie erstreckt sich nur auf das Kantonsgebiet.", "Bei arch\u00e4ologischen Ausgrabungen kommen verschiedene Werkzeuge zum Einsatz. F\u00fcr die gr\u00f6beren Arbeiten sind das: Kleinbagger, F\u00f6rderb\u00e4nder, Elektroh\u00e4mmer. F\u00fcr die Pr\u00e4zisionsarbeiten, beispielsweise das Freilegen eines Skeletts mit Grabbeigaben, benutzt man Feinwerkzeuge wie Pinsel oder Stukkateureisen.", "In den verschiedenen Museen des Kantons werden Funde ausgestellt und Befunde erl\u00e4utert.", "Publikationen zu st.gallischen Fundstellen finden sich in verschiedenen Zeitschriften und Jahrb\u00fcchern. Hier finden Sie Hinweise zu den aktuellsten Publikationen und auch eine Liste mit Publikationen der letzten 20 Jahre der Kantonsarch\u00e4ologie St.Gallen.", "Besteht ein Verdacht auf arch\u00e4ologische Fundstellen, sollte sofort sowohl von Seiten des Bauherrn wie von Seiten der Gemeinde mit der Kantonsarch\u00e4ologie Kontakt aufgenommen werden. Eine m\u00f6glichst fr\u00fche Information erlaubt genaue Abkl\u00e4rungen und die Planung der n\u00f6tigen Massnahmen (Baubegleitung, Ausgrabung).", "Fr\u00fchzeitig gemeldete Bauvorhaben verursachen in der Regel keine Verz\u00f6gerungen. Bereits w\u00e4hrend der Planungsphase und des Baubewilligungsverfahrens k\u00f6nnen Ausgrabungen oder Bauuntersuchungen durchgef\u00fchrt werden.", "Nach einer Grabung ist der Boden frei f\u00fcr die geplante Baut\u00e4tigkeit.", "Die gefundenen Objekte werden gereinigt, konserviert, gezeichnet und anschliessend im Depot verwahrt. Ihre wissenschaftliche Bearbeitung wird ver\u00f6ffentlicht. Wichtige Funde sind in den Museen der Region ausgestellt. H\u00e4ufig werden Funde f\u00fcr tempor\u00e4re Ausstellungen im In- und Ausland ausgeliehen.", "Jede arch\u00e4ologische Ausgrabung ist bewilligungspflichtig, und diese Bewilligung kann nur von der Kantonsarch\u00e4ologie erteilt werden", "Nein. Die eingesetzte Zeit wird dem Arbeitsfeld \u00abSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\u00bb zugeordnet. Sie hat somit keine Auswirkung auf den Personalpool der Schulen.", "Der Pool Sonderp\u00e4dagogik wird verwendet f\u00fcr sonderp\u00e4dagogische Massnahmen in der Regelklasse und Unterricht in Kleinklassen. Aufgrund des nicht exakt planbaren Bedarfs ist beim Pool Sonderp\u00e4dagogik eine Punktlandung weder n\u00f6tig noch sinnvoll. Dar\u00fcber hinaus darf der Pool Sonderp\u00e4dagogik nicht verhindern, dass ein Kind eine erforderliche Massnahme zugesprochen erh\u00e4lt, obwohl das Pensum des Schultr\u00e4gers f\u00fcr Sonderp\u00e4dagogik bereits \u00fcberschritten ist.", "Kinder und Jugendliche, die die Regelschule besuchen, sind grunds\u00e4tzlich Regelsch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler, auch wenn sie an der Grenze zwischen Regel- und Sonderschulen stehen. Aus diesem Grund kommen die Kosten von CHF 36\u2018000, welche der Schultr\u00e4ger f\u00fcr die Sonderbeschulung eines Kindes pro Jahr entrichten muss, nicht zum Tragen.", "Der Pool Sonderp\u00e4dagogik wird gef\u00fcllt durch den Faktor 0.26 pro Sch\u00fclerin und Sch\u00fcler (Art. 15 Abs. 2). Es werden alle Kinder mitgez\u00e4hlt, die in der Schule unterrichtet werden, unabh\u00e4ngig davon, ob sie in einer Kleinklasse oder einer Regelklasse beschult werden.", "F\u00fcr die F\u00fchrung der Kleinklasse der Oberstufe muss das effektiv eingesetzte Pensum bis 3.5 Lektionen pro Sch\u00fclerin/Sch\u00fcler beim Pool Sonderp\u00e4dagogik verbucht werden. Alle weiteren Lektionen f\u00fcr den Unterricht der Kleinklasse werden dem Pool Regelunterricht derselben Stufe belastet. Im Beispiel m\u00fcssen also 105 Lektionen beim Pool Sonderp\u00e4dagogik belastet werden.", "Bei einer Beschulung einer Sch\u00fclerin oder eines Sch\u00fclers in einer ausw\u00e4rtigen Kleinklasse werden dem Pool Sonderp\u00e4dagogik des abgebenden Schultr\u00e4gers drei Lektionen belastet und dem Pool Sonderp\u00e4dagogik des aufnehmenden Schultr\u00e4gers drei Lektionen gutgeschrieben (Art. 22 der Weisungen zur Unterrichtsorganisation, zur Klassenbildung und zum Personalpool; Nachtrag mit Anwendung ab 1. August 2020).", "Um die Heilp\u00e4dagogische Fr\u00fcherziehung im Kindergarten fortsetzen zu k\u00f6nnen, ist der Beizug des Schulpsychologischen Dienstes (SPD) erforderlich. Der Heilp\u00e4dagogische Dienst informiert den SPD und die Schultr\u00e4ger jeweils im November/Dezember \u00fcber jene Kinder, die beim Eintritt in den Kindergarten voraussichtlich die Weiterf\u00fchrung der Massnahme ben\u00f6tigen.", "Die Schulen im Kanton St.Gallen sind unterschiedlich stark betroffen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die nicht \u00fcber ausreichende Deutschkenntnisse verf\u00fcgen. W\u00e4hrend an einem Ort \u00fcber die H\u00e4lfte der schulpflichtigen Kinder \u00fcber geringe Deutschkenntnisse verf\u00fcgt, sind andernorts fast oder gar keine anderssprachigen Kinder zu beschulen.", "Das f\u00fcr das F\u00fchren von Integrationsklassen eingesetzte Unterrichtspensum ist im Pool \u00abDeutsch f\u00fcr Kinder mit Migrationshintergrund\u00bb zu ber\u00fccksichtigen.", "Diejenigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, welche grosse M\u00fche im Fach Deutsch aufgrund ihrer Fremdsprachigkeit und mangelnder Deutschkenntnisse haben, werden gem\u00e4ss Sonderp\u00e4dagogik-Konzept f\u00fcr die Regelschule (Kapitel 4.3.1) im Erwerb von Grundkenntnissen der deutschen Sprache unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert. Der Deutschunterricht findet f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund in Absprache mit den Beteiligten w\u00e4hrend oder ausserhalb der regul\u00e4ren Schulstunden statt.", "Das Pensum an Klassenteilung wird nicht mehr f\u00fcr eine einzelne Klasse angegeben, sondern jede Schule kann in jenen Klassen und F\u00e4chern Klassenteilung einsetzen, wo sie es f\u00fcr wichtig h\u00e4lt. Mit den neuen Weisungen und dem Instrument Personalpool werden keine Lektionen weggenommen, sondern die Lektionen f\u00fcr Klassenteilung werden beweglicher gemacht.", "Der Schultr\u00e4ger bestimmt den Einsatz von Pensum f\u00fcr Klassenteilung. Er ber\u00fccksichtigt dabei die vom Bildungsrat festgelegten Kriterien (Art. 20 Abs. 4 der Weisungen).", "Nein. In Art. 20 Abs. 3 der Weisungen ist festgelegt, dass auf der Primarstufe ab der gesetzlichen Klassengr\u00f6sse zwei Lektionen je Klassenzug zur Klassenteilung im Fach Franz\u00f6sisch einzusetzen sind.", "Die Projektarbeit ist in der Lektionentafel", "Basierend auf dem eGovernment Gesetz des Kantons St.Gallen, wurde beschlossen, das Projekt gemeinsam mit Kanton und den Schultr\u00e4gern umzusetzen. Ziel ist es, die Prozesse zwischen den verschiedenen Staatsebenen zu optimieren und harmonisieren. Hinzu kommt, das zuk\u00fcnftige E-Services der Volksschule auf diesem Service aufbauen k\u00f6nnen.", "Die Ausschreibung und Unterlagen wurden Anfang 2022 ver\u00f6ffentlicht und der Zuschlag an die Pupil AG im Juli 2021 erteilt. Die Einf\u00fchrung der neuen Applikation bei den Schultr\u00e4gern soll ab 2023 schrittweise erfolgen und das Projekt soll bis", "Basierend auf dem eGovernment Gesetz des Kantons St.Gallen, wurde beschlossen, das Projekt gemeinsam mit Kanton und den Schultr\u00e4gern umzusetzen. Ziel ist es, die Prozesse zwischen den verschiedenen Staatsebenen zu optimieren und harmonisieren. Hinzu kommt, das zuk\u00fcnftige E-Services der Volksschule auf diesem Service aufbauen k\u00f6nnen.", "Die Ausschreibung und Unterlagen wurden Anfang 2022 ver\u00f6ffentlicht und der Zuschlag an die Pupil AG im Juli 2021 erteilt. Die Detailkonzepte werden ab Oktober 2021 erarbeitet und ein Prototyp entwickelt. Ab Oktober 2022 sollen Pilotschulen die L\u00f6sung in der Praxis testen. Die schrittweise Einf\u00fchrung der neuen Applikation bei Kanton und den Schultr\u00e4gern ist ab 2023 geplant und das Projekt soll im Dezember 2025 abgeschlossen sein.", "Der offizielle Betriebsstart von PUPIL@SG ist f\u00fcr den 1. Juli 2023 geplant.", "Sowohl die kantonale Datenschutzbeauftragte als auch die st\u00e4dtische Datenschutzbeauftragte von St.Gallen sind im Projekt involviert. Es werden dabei verschiedene Sicherheitsaudits mit externen Firmen durchgef\u00fchrt.", "Ja, Umsysteme k\u00f6nnen angebunden werden. Diese Anbindung muss jeweils standardisiert \u00fcber die Datendrehscheibe Connect SG stattfinden. Verschiedene Anbindungen sind im Standard vorgesehen, bspw. an Finanz- und HR-Systeme, Microsoft 365, Untis und DaVinci.", "Die Projektkosten werden gem\u00e4\u00df E-Government-Gesetz h\u00e4lftig durch den Kanton und die politischen Gemeinden \u00fcbernommen. Der Beitrag, der von den politischen Gemeinden \u00fcbernommen wird, setzt sich aus einem Sockelbeitrag und der Anzahl Einwohnerinnen und Einwohner zusammen.", "Im Projekt wird grunds\u00e4tzlich der definierte Fahrplan eingehalten. Die Schultr\u00e4ger konnten sich auf verschiedene \u00abEinf\u00fchrungsfenster/-slots\u00bb bewerben. Das Projektteam hat versucht, die W\u00fcnsche soweit als m\u00f6glich zu ber\u00fccksichtigen, musste aber bei der Planung verschiedene Parameter beachten. Verschiedene Module der PUPIL AG k\u00f6nnen vor, w\u00e4hrend oder nach der Einf\u00fchrung des Kernsystems bezogen werden.", "PUPIL unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich mehrere Varianten der Zweifaktoren-Authentifizierung. Je nach Implementierungsvariante (z.B. Anbindung an M365 oder Authentifizierung direkt bei PUPIL) beim Schultr\u00e4ger wird die Zweifaktoren-Authentifizierung etwas anders ausgepr\u00e4gt sein.", "Es ist vorgesehen, dass s\u00e4mtliches p\u00e4dagogisches Personal, das auf der Plattform Informationen erfassen muss, Zugriff erh\u00e4lt. Der Zugriff und die Berechtigungen auf die Daten unterscheiden sich dabei von Rolle zu Rolle.", "Folgende Accesskeys sind auf der Webseite verf\u00fcgbar: Direkt zur Startseite, Direkt zur Navigation, Direkt zum Inhalt, Direkt zur Suche.", "Die Accesskeys erm\u00f6glichen einen direkten Zugriff auf bestimmte Bereiche der Webseite und sind wie folgt definiert: Direkt zur Startseite, Direkt zur Navigation, Direkt zum Inhalt, Direkt zur Suche.", "Das Logo des Kantons St.Gallen repr\u00e4sentiert die offizielle Identit\u00e4t und Autorit\u00e4t der Kantonverwaltung St.Gallen auf der Webseite.", "Die Webseite bietet zwei Suchbereiche: Suche im Ganzen Kanton und Suche im Bereich Steuern.", "Zum Thema Steuern bietet die Webseite eine F\u00fclle von Informationen, darunter Fristverl\u00e4ngerung, elektronische Steuererkl\u00e4rungen, Steuern berechnen, Wegleitungen und Formulare, \u00dcbersicht \u00fcber die Steuern, Informationen f\u00fcr Grenzg\u00e4nger und ausl\u00e4ndische Arbeitnehmende, Informationen zum Thema Schenken und Erben und rechtliche Grundlagen.", "Die Webseite bietet eine spezielle Unterseite mit h\u00e4ufig gestellten Fragen zur Quellensteuer. Beispielsweise: Wer ist quellensteuerpflichtig? In welchem Kanton muss eine quellensteuerpflichtige Person abgerechnet werden? Wann wird eine Person aus der Quellensteuer entlassen? Unter welchen Bedingungen haftet der Arbeitgeber f\u00fcr die Quellensteuer?", "Die Webseite erl\u00e4utert verschiedene Aspekte zur Quellensteuer, darunter wer quellensteuerpflichtig ist, die verschiedenen Szenarien f\u00fcr Personen mit und ohne steuerrechtlichen Wohnsitz oder Aufenthalt in der Schweiz, sowie diverse Spezialf\u00e4lle. Dar\u00fcber hinaus werden wichtige Artikel des Steuergesetzes zum Thema Quellensteuer verlinkt.", "Die Arbeitgeber m\u00fcssen die Besch\u00e4ftigung von Personen, die nach Artikel 83 oder 91 DBG quellensteuerpflichtig sind, der zust\u00e4ndigen Steuerbeh\u00f6rde innert acht Tagen ab Stellenantritt melden. Die Arbeitnehmer m\u00fcssen dem Arbeitgeber \u00c4nderungen von Sachverhalten melden, die f\u00fcr die Erhebung der Quellensteuer massgebend sind. Der Arbeitgeber meldet die \u00c4nderungen innerhalb der oben erw\u00e4hnten Fristen dem kantonalen Steueramt.", "Die Tarifeinstufung erfolgt durch das Kantonale Steueramt unter Ber\u00fccksichtigung der gesetzlichen Grundlagen nach Eingang der Anmeldung und wird dem Arbeitgeber brieflich mitgeteilt. Bei relevanten Sachverhalten wie Zivilstand, Kinder im gleichen Haushalt oder Religionszugeh\u00f6rigkeit kann die Tarifeinstufung jedoch von den Angaben auf der Anmeldung ab", "Auf der Webseite sind folgende Accesskeys verf\u00fcgbar:\n 1. Direkt zur Startseite\n 2. Direkt zur Navigation\n 3. Direkt zum Inhalt\n 4. Direkt zur Suche", "Beim Logo des Kantons St.Gallen handelt es sich um eine visuelle Darstellung, die den Kanton St.Gallen repr\u00e4sentiert. Das Logo wird mehrmals auf der Webseite, sowohl im Desktop- als auch im mobilen Format, angezeigt.", "Um die Suche auf der Webseite zu \u00f6ffnen, muss man den Link 'Suche \u00f6ffnen' anklicken. Danach kann man den Suchbegriff eingeben, um Inhalte in allen Bereichen des Kantons zu finden.", "Im Steuerbereich der Webseite kann man diverse Informationen finden, zum Beispiel: Fristverl\u00e4ngerungen und andere Dienstleistungen, elektronische Steuererkl\u00e4rungen und den Bereich Steuern berechnen. Dar\u00fcber hinaus gibt es Wegleitungen und Formulare, \u00dcbersicht \u00fcber die Steuern, Informationen f\u00fcr Grenzg\u00e4nger und ausl\u00e4ndische Arbeitnehmende, Schenken und Erben und die rechtlichen Grundlagen.", "Der Steuerbereich bietet Zugang zu einer Vielzahl n\u00fctzlicher Informationen und Dienstleistungen im Zusammenhang mit Steuern. Dies umfasst unter anderem Infos \u00fcber Fristverl\u00e4ngerungen, elektronische Steuererkl\u00e4rungen, Anleitungen und Formulare, einen \u00dcberblick \u00fcber Steuern und wichtige rechtliche Grundlagen. Sie k\u00f6nnen au\u00dferdem konkrete Berechnungen vornehmen, um Ihre Steuerverpflichtungen besser zu verstehen. Besondere Bereiche stellen Informationen f\u00fcr Grenzg\u00e4nger und ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer sowie zum Thema Schenken und Erben bereit.", "Die Webseite enth\u00e4lt umfangreiche Informationen zur Quellensteuer, darunter wer quellensteuerpflichtig ist, welche Szenarien f\u00fcr Personen mit und ohne steuerrechtlichen Wohnsitz oder Aufenthalt in der Schweiz gelten und welche speziellen F\u00e4lle zu beachten sind. Links zu relevanten Artikeln des Steuergesetzes zum Thema Quellensteuer werden ebenfalls zur Verf\u00fcgung gestellt.", "Die Arbeitgeber m\u00fcssen die Besch\u00e4ftigung von Personen, die nach Artikel 83 oder 91 DBG quellensteuerpflichtig sind, der zust\u00e4ndigen Steuerbeh\u00f6rde innert acht Tagen ab Stellenantritt melden. \u00c4nderungen von Sachverhalten, die f\u00fcr die Erhebung der Quellensteuer massgebend sind, m\u00fcssen vom Arbeitnehmer dem Arbeitgeber gemeldet werden. Der Arbeitgeber leitet diese Informationen wiederum innerhalb der gleichen Frist an das kantonale Steueramt weiter.", "Wenn der Tarif zur Quellensteuer \u00e4ndert, wird die Tarifeinstufung vom Kantonalen Steueramt nach Eingang der Anmeldung vorgenommen und dem Arbeitgeber schriftlich mitgeteilt. Dabei werden relevante Sachverhalte wie der Zivilstand, Kinder im gleichen Haushalt oder die Religionszugeh\u00f6rigkeit ber\u00fccksichtigt. Die Tarifeinstufung kann jedoch von den Angaben auf der Anmeldung abweichen.", "Ja, Holzfeuerungen zur Abdeckung des Grundw\u00e4rmebedarfs wie Holzschnitzel- und Pelletfeuerungen sowie Kachel\u00f6fen fallen nicht unter das Feuerungsverbot der Interventionsstufen. Das Verbot betrifft Zweitheizungen, die vorwiegend zu Komfortzwecken oder als Zusatzheizung dienen, wie Chemin\u00e9es und Schweden\u00f6fen.", "Ja, die Zirkulation und der Transport von G\u00fctern im normalen Strassenverkehr sind nicht eingeschr\u00e4nkt. Das Verbot gilt hingegen f\u00fcr alle land- und forstwirtschaftlichen Arbeiten in Feld, Wald und Flur mit dieselbetriebenen Maschinen, Ger\u00e4ten und Fahrzeugen, welche nicht mit einem Partikelfilter ausger\u00fcstet sind.", "Ja, Grill- und Brauchtumsfeuer sind vom Feuerungsverbot im Freien ausgenommen. Dabei darf allerdings ausschlie\u00dflich naturbelassenes, trockenes Holz verwendet und dieses so raucharm wie m\u00f6glich verbrannt werden.", "Nein, wenn eine Interventionsstufe aufgrund hoher Feinstaubbelastungen ausgel\u00f6st worden ist, darf keine 'Christbaum-Verbrennete' durchgef\u00fchrt werden. Es wird davon ausgegangen, dass der Stamm der Christb\u00e4ume f\u00fcr eine raucharme Verbrennung nicht trocken genug ist.", "Das Amt f\u00fcr Umwelt ist unter der Telefonnummer +41 58 229 30 88 oder der Email-Adresse info.budafu@sg.ch erreichbar. Die \u00d6ffnungszeiten sind von 08.00 - 12.00 und 13.30 - 17.00.", "Ja. Die beschuldigte Person ist zwar nicht zur Aussage verpflichtet, muss aber auf Vorladung doch erscheinen. Sie kann sonst polizeilich vorgef\u00fchrt werden.", "Ja, und zwar schon ab der ersten polizeilichen Einvernahme. Die Geltendmachung dieses Rechts gibt allerdings keinen Anspruch auf Verschiebung der Einvernahme.", "Hier finden Sie einen Anwalt. St.Gallischer Anwaltsverband neues Fenster", "Den Vorschuss muss die beschuldigte Person selbst bezahlen; nur wenn diese bed\u00fcrftig ist und es um eine schwere Straftat geht, besteht ein Anspruch auf amtliche Verteidigung.", "Jede Person ist berechtigt, Straftaten bei der Polizei oder bei der Staatsanwaltschaft anzuzeigen.", "Ja. Sie kann allenfalls auch eine direkte Konfrontationseinvernahme mit Personen verlangen, die sie belasten. In besonderen F\u00e4llen besteht die M\u00f6glichkeit, eine Aussage anonym zu machen; das setzt aber eine ernsthafte Gef\u00e4hrdung des Befragten voraus.", "Die Privatkl\u00e4ger haben \u2013 wie die beschuldigte Person \u2013 Anspruch auf rechtliches Geh\u00f6r, d.h. sie k\u00f6nnen im Rahmen des Gesetzes die Akten einsehen, an Verfahrenshandlungen teilnehmen, sich zur Sache und zum Verfahren \u00e4ussern und Beweisantr\u00e4ge stellen.", "Ja. Egal ob man nichts sagen will, nichts sagen kann oder gar nicht weiss, worum es geht, muss der Zeuge einer Vorladung Folge leisten und kann sonst von der Polizei vorgef\u00fchrt werden. Der Zeuge ist verpflichtet, wahrheitsgem\u00e4ss und vollst\u00e4ndig auszusagen.", "Ja. Es handelt sich um eine gesetzliche Pflicht. Der Arbeitgeber ist deshalb verpflichtet, dem Arbeitnehmer ohne Lohnabzug frei zu geben.", "Der Zeuge kann zur Wahrung seiner Interessen auf eigene Kosten einen Rechtsbeistand bestellen. Dieser ist i.d.R. allerdings nicht befugt, an der Einvernahme teilzunehmen."]